\chapter{Bài toán Cây khung phân cụm có đường đi ngắn nhất}
\label{chap:problem}
Chương~\ref{chap:problem} giới thiệu về bài toán Cây khung  phân cụm có đường đi ngắn nhất - Clustered Shortest Path Tree Problem (\gls{cluspt}) cũng như vai trò của bài toán trong đời sống. Bên cạnh đó, các nghiên cứu trước đó giải bài toán \gls{cluspt} cũng được chỉ ra.
\section{Giới thiệu bài toán Cây khung  phân cụm có đường đi ngắn nhất}
Đi cùng với tiến bộ mạnh mẽ của các công nghệ truyền thông, số lượng thiết bị kết nối trong một mạng cũng tăng lên đáng kể. Các kiến trúc mạng ngày nay không những yêu cầu cần có cấu trúc của một cây khung bao trùm để đảm bảo tính kết nối giữa các thiết bị, mà còn phải cung cấp một chức năng quản lý cũng như đảm bảo tính bảo mật của các thiết bị trong bối cảnh kích thước mạng tăng lên nhanh chóng từng ngày~\cite{wong1980worst}. Xuất phát từ nhu cầu thực tiễn này, các nhà thiết kế mạng có ý tưởng phân chia các thiết bị tương tự vào các cụm để tốt hơn cho việc quản lý, giám sát cũng như dảm bảo được tính bảo mật trong các kết nối. Các vấn đề liên quan đến việc tìm thiết kế hiệu quả nhất cho các  kiến trúc mạng như vậy được phân loại là nhóm các bài toán tìm kiếm một cây phân cụm có chi phí nhỏ nhất.
Lớp các bài toán này đang nổi lên như là một trong những vấn đề được thảo luận phổ biến nhất trong lĩnh vực toán học ứng dụng và khoa học máy tính lý thuyết. Các bài toán tiêu biểu trong lớp các bài toán này như: \gls{cmstp}~\cite{wu2014steiner_ratio}, \gls{cluspt}~\cite{demidio2016on_cluspt} và \gls{clumrct}~\cite{lin2017clumcrt}.

Trong số các bài toán nêu trên, việc nghiên cứu các cách giải quyết bài toán \gls{cluspt} là một trong các chủ đề nghiên cứu gần đây nhất, và được công nhận có một ứng dụng quan trọng nhằm tăng cường khả năng kết nối và tính bảo mật của các thiết bị khác nhau trong hệ thống mạng khổng lồ như Internet of Things. Bài toán \gls{cluspt} yêu cầu tìm ra một thiết kế sao cho tổng chi phí định tuyến từ một máy chủ trung tâm đến tất cả các thiết bị đầu cuối phải là nhỏ nhất, đồng thời các thiết bị trong mỗi cụm phải kết nối với nhau và thông tin tới các thiết bị trong một cụm phải được giám sát thông qua một thiết bị trung gian.

Các ứng dụng của bài toán \gls{cluspt} có thể thấy ở trong rất nhiều hệ thông như mạng cáp quang, mạng đồng trục, hệ thống điện lưới, hệ thống tưới tiêu cũng như trong quân sự~\cite{demidio2016on_cluspt}~\cite{wu2014steiner_ratio}. Một ví dụ minh hoa được mô tả ở hình~\ref{fig:application}. Các hệ thống đều có một điểm chung là đều có một trạm trung tâm và các thiết bị được phân thành các cụm. Hệ thống hoạt động càng hiệu quả nếu chi phí định tuyến từ trạm trung tâm đến các thiết bị là nhỏ nhất.
%\renewcommand{\scalefigure}{0.7}
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
		\makebox[\linewidth]{\includegraphics[width=1.3\linewidth]{Figures/problem/application/_a}}
		\caption{Hệ thống cáp quang}
		\label{fig:application_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
		\makebox[\linewidth]{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{Figures/problem/application/_b}}
		\caption{Hệ thống cáp đồng trục}
		\label{fig:application_b}
	\end{subfigure}

	\begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/problem/application/_c}
		\caption{Bản đồ thiết kế trung tâm cung cấp hậu cần của quân đội Pháp }
		\label{fig:application_c}
	\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
	\makebox[\linewidth]{\includegraphics[width=1\linewidth]{Figures/problem/application/_e}}
	\caption{Hệ thống tác chiến điện tử}
	\label{fig:application_d}
\end{subfigure}

	\begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
	\makebox[\linewidth]{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{Figures/problem/application/_f}}
	\caption{Hệ thống phân phối điện năng}
	\label{fig:application_e}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
	\makebox[\linewidth]{\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/problem/application/_h}}
	\caption{Hệ thông tưới tiêu trong nông nghiệp}
	\label{fig:application_f}
\end{subfigure}
	\caption{Các ứng dụng thực tiễn của bài toán \gls{cluspt}}
	\label{fig:application}
\end{figure}
\setlength{\intextsep}{0pt}

\section{Phát biểu bài toán}
Để mô tả bài toán \gls{cluspt} dễ dàng hơn, một số định nghĩa, ký hiệu được dùng xuyên suốt trong đồ án như sau:
\subsection{Một số định nghĩa và ký hiệu}
Xét một đồ thị vô hướng $G=(V,E,w)$ trong đó, $V$ là tập đỉnh, $E$ là tập cạnh và ma trận trọng số $w$. Kí hiệu $(u,v)$ biểu thị cạnh nối trực tiếp từ $u$ đến $v$ trong đồ thị với trọng số $w(u,v)$. 
\begin{definition} (Đơn đồ thị vô hướng) Một đồ thị $G=(V,E,w)$ được gọi là đơn đồ thị vô hướng nếu giữa hai đỉnh $u,v \in V$ chỉ tồn tại nhiều nhất một cạnh nối trực tiếp giữa hai đỉnh đó. Trọng số của cạnh $(u,v)$ và $(v,u)$ là giống nhau, $w(u,v) = w(v,u)$.
\end{definition}
\begin{definition} (Đồ thị cảm sinh) Đồ thị cảm sinh bởi tập đỉnh $S \subseteq V$ , ký hiệu $G[S]$ là đồ thị con của $G$ có tập đỉnh là $S$ và có tập cạnh là tất cả các cạnh của $G$ mà có hai đầu mút đều thuộc $S$. Tương tự, $T[S]$ là đồ thị con của cây khung $T$ được cảm sinh bởi tập $S$.
	
\end{definition}
\begin{definition} (Phân hoạch của một tập) Tập $C = \{C_1, C2,...,C_h\}$ được gọi là phân hoạch của tập $V$ khi $C_1 \cup C_2\cup...\cup C_h = V$ và $C_i \cap C_j = \emptyset$ với mọi $i \ne j$ và  $i,j\in [1,h]$.
	
\end{definition} 
\begin{definition} (Chi phí định tuyến giữa hai đỉnh) Chi phí định tuyến giữa hai đỉnh $u,v\in V$ trên cây khung $T$ được kí hiệu là $d_T(u,v)$ là tổng trọng số của các cạnh trên đường đi giữa hai đỉnh đó.
	
\end{definition} 
\begin{definition} (Đồ thị phân cụm) Đồ thị vô hướng liên thông $G=(V,E,w)$ được gọi là đồ thị phân cụm nếu tập đỉnh $V$ được phân hoạch thành $h$ phân hoạch $C_1, C_2,...,C_h$. Mỗi phân hoạch được gọi là một cụm (cluster) của đồ thị.
	
\end{definition} 
\begin{definition} (Cây khung phân cụm) Một cây khung  $T=(V,E,w)$ với tập đỉnh $V$ được phân hoạch thành $h$ cụm $C_1, C2,...,C_h$ được gọi là cây khung phân cụm nếu $T$ là một cây khung và đồ thị con cảm sinh từ các tập $C_i , i=1,...,h$ là $T[C_i]$ cũng là một cây khung. 
	
\end{definition} 

\begin{definition} (Đỉnh liên cụm) Cho một đồ thị phân cụm   $G=(V,E,w)$, tập đỉnh $V = C_1 \cup C2\cup...\cup C_h$. Đỉnh $u \in V$ được gọi đỉnh liên cụm (inter-cluster vertex)của $G$ nếu đỉnh $u$ có cạnh nối trực tiếp với ít nhất một đỉnh khác nằm ngoài cụm mà u thuộc vào.	
Gọi $C^{*}_{i}$ là tập đỉnh liên cụm của cụm $C_i$. $C^{*}_{i} =\{u| u \in C_{i}$ and $\exists v \in V, (u,v) \in E$ and $v \notin C_i\}$.
\end{definition} 
\subsection{Bài toán Cây khung phân cụm có đường đi ngắn nhất}
Bài toán \gls{cluspt} được định nghĩa trên đơn đồ thị phân cụm vô hướng có trọng số $G = (V,E,w)$ với $E$ là tập cạnh và tập đỉnh $V$ được phân hoạch thành $h$ cụm $C_1, C_2,..., C_h$ và một đỉnh nguồn $s \in V$. Mục tiêu của bài toán là đưa ra một cây khung phân cụm $T$ của đồ thị $G$ sao cho tổng chi phí định tuyến từ đỉnh nguồn $s$ đến tổng tất cả các đỉnh còn lại là nhỏ nhất.

Bài toán \gls{cluspt} có thể phát biểu như sau:
\begin{center}
	%	\begin{tabular}{l p{5.5cm}} %<----2 cot
	\begin{tabular}{l p{12cm}}
		\hline 
		\multicolumn{2}{c}{\textbf{Bài toán cây khung phân cụm với đường đi ngắn nhất (\gls{cluspt})}} \\ 
		\hline 
		\hline 
		\textbf{Đầu vào}:		&  - Đơn đồ thị vô hướng có trọng số $G = (V, E, w)$.\\
		&  - Tập đỉnh $V$ được phân hoạch thành $h$ cụm ${C_1, C_2, . . ., C_h}$.\\
		&  - Một đỉnh nguồn $s$.\\
		\hline
		\textbf{Đầu ra}:   	&  - Một cây khung $T$ of $G$\\
		\hline
		\textbf{Ràng buộc}: &  - Đồ thị cảm sinh của mỗi cụm $T[C_i] (i = 1,\ldots, h)$ cũng là một cây khung\\
		\hline 
		\textbf{Mục tiêu}: & $\displaystyle \sum_{v \in  V} d_{T}(s,v) \rightarrow $ min\\
		& Trong đó $d_{T}(u, v)$ chi phí định tuyến của đường đi ngắn nhất từ $u$ đến $v$ trên $T$.\\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{center}
Một ví dụ về các lời giải của bài toán \gls{cluspt} được mô tả ở hình \ref{fig:problem}. Trong ví dụ này, đồ thị đầu vào được mô tả với 14 đỉnh và các đỉnh này được phân hoạch thành ba cụm. Đỉnh nguồn $s$ của đồ thị được giả sử là đỉnh $v_1$. Trong đó, hình \ref{fig:problem_a}  và \ref{fig:problem_b} chỉ ra các trường hợp lời giải không hợp lệ của bài toán:
\begin{itemize}
	\item Lời giải tìm được không phải là cây khung thể hiện ở hình \ref{fig:problem_a}: cụm 2 không có kết nối nào với hai cụm còn lại.
	\item Đồ thị cảm sinh trong mỗi cụm không phải là một cây khung trong hình \ref{fig:problem_b}. Cả đồ thị là một cây khung, tuy nhiên đồ thị cảm sinh trong cụm 2 là một rừng, chứ không phải là một cây khung.
\end{itemize}
Một lời giải hợp lệ của bài toán được minh họa ở hình \ref{fig:problem_c}.
\setlength{\intextsep}{3pt}
\renewcommand{\scalefigure}{0.35}
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/problem/problem_a}
		\caption{}
		\label{fig:problem_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/problem/problem_b}
		\caption{}
		\label{fig:problem_b}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/problem/problem_c}
		\caption{}
		\label{fig:problem_c}
	\end{subfigure}
	\caption{Các trường hợp lời giải của bài toán \gls{cluspt}}
	\label{fig:problem}
\end{figure}
\setlength{\intextsep}{0pt}
 
Trong đồ án này,  khái niệm về bậc và gốc cục bộ của một cụm được định nghĩa  như sau:
\begin{definition} (Bậc và gốc cục bộ của một cụm) : Xem xét một cây khung phân cụm $T= (E,V,w,s)$ với $V = C_1\cup C_2\cup ...\cup C_h$ là một lời giải hợp lệ của bài toán. Bậc của một cụm được định nghĩa bởi mức độ gần của cụm đó so với đỉnh nguồn $s$. Do đó, cụm mà chứa đỉnh nguồn có bậc tương ứng là 0. Các cụm tiếp theo có cạnh nối trực tiếp đến cụm chứa đỉnh nguồn có bậc là 1, các cụm kết nối trực tiếp với các cụm bậc 1 sẽ có bậc là 2 và tương tự cho các cụm còn lại. Một điều hiển nhiên dễ thấy rằng, mỗi cụm đều có một đỉnh đóng vai trò như lối vào từ các cụm có bậc thấp hơn. Đỉnh này được gọi là gốc cục bộ của cụm đó. 
\end{definition}

\begin{lemma} Mỗi cụm trong cây khung phân cụm $T$ chỉ có một gốc cục bộ.
	\label{lemma:localroot}
	
\end{lemma}
\begin{proof}
	Giả sử tồn tại một cụm có nhiều hơn một gốc cục bộ. Không mất tính tổng quát, giả sử có hai gốc cục bộ $r_{1}$ và $r_{2}$ thuộc cụm này. Vì vậy tồn tại một đường đi  $p_T(s,r_{1})$ từ đỉnh nguồn $s$ trên cây $T$ tới gốc $r_1$ mà không đi qua $r_2$ và một đường đi $p_T(s,r_{2})$ từ nguồn $s$ đến gốc $r_2$ và không đi qua $r_1$. Thêm vào đó, do $r_1$ và $r_2$ là hai đỉnh thuộc về cùng một cụm, do đó tồn tại đường đi $p_T(r_{1},r_{2})$ từ $r_1$ đến $r_2$. Kết quả là, một chu trình tồn tại trên cây $T$. Điều này trái ngược với yêu cầu $T$ là một cây khung. Điều giả sử bị sai.
	Bổ đề \ref{lemma:localroot} được chứng minh.
	
	Vì vậy, mỗi cụm trên cây $T$ chỉ có một gốc cục bộ, mọi đường đi từ đỉnh nguồn $s$ tới các đỉnh trong một cụm phải đi thông qua gốc cục bộ của cụm đó. Nếu duyệt theo chiều rộng từ đỉnh nguồn $s$, gốc cục bộ phải là đỉnh được thăm đầu tiên trước khi thăm các đỉnh khác của cụm. Hơn nữa, gốc cục bộ phải có kết nối trực tiếp với cụm ở mức thấp hơn, do đó các đỉnh có thể được chọn là gốc cục bộ phải là đỉnh liên cụm của cụm đó. 
	
\end{proof}
\section{Các nghiên cứu liên quan}
Vì có rất nhiều tính ứng dụng thực tiễn trong thiết kế hệ thống viễn thông dân dụng cũng như truyền thông trong quân sự, các bài toán  phân cụm được sự quan tâm rất nhiều từ cộng đồng nghiên cứu.
 
Các nghiên cứu về bài toán phân cụm có thể được bắt nguồn từ những năm 1970. Một trong những nghiên cứu sớm nhất là bài toán người du lịch phân cụm~\cite{mestria2012grasp}, với mục tiêu là xác định đường đi Hamilton với độ dài tối thiểu thỏa mãn ràng buộc tất cả các đỉnh trong mỗi cụm được thăm liên tiếp. Là một bài toán cụm, \gls{cluspt} đã thu hút được nhiều sự quan tâm từ cộng đồng nghiên cứu~\cite{thanh2018cmfea}~\cite{binh2018emfea}. Hơn nữa, do \gls{cluspt} là bài toán NP-khó, các thuật toán chính xác cho các bài toán như vậy đòi hỏi thời gian thực hiện theo cấp số nhân và do đó chỉ phù hợp với những bộ dữ liệu nhỏ. Vì vậy, các thuật giải gần đúng phù hợp hơn để giải quyết bài toán \gls{cluspt}. 
Trong các tài liệu gần đây~\cite{bali2017ldamfea}, \gls{mfea} đã nổi lên như một giải thuật hiệu quả để giải quyết một loạt các vấn đề tối ưu hóa. \gls{mfea} vượt qua \gls{ea} truyền thống về khả năng giải quyết đồng thời nhiều mục tiêu, đặc biệt là đối với các hệ thống có nguồn lực tính toán hạn chế. Một số công việc sơ bộ đã được thực hiện cho thấy \gls{mfea} có thể sử dụng tri thức trao đổi qua các mục tiêu liên quan để tạo điều kiện tìm kiếm các giải pháp tối ưu cho nhiều bài toán cùng một lúc.
	
Trong những năm gần đây, một số giải thuật gần đúng đã được phát triển để giải quyết bài toán \gls{cluspt}, các tác giả ~\cite{binh2018emfea} đã đề xuất một giải thuật tiến hóa đa nhân tố dựa trên biểu diễn cạnh (E-MFEA) và tập trung vào việc xây dựng từng cây khung cho các phân cụm đồ thị nhỏ rồi mới tạo ra cây khung bao quát. Trong~\cite{thanh2018cmfea}, các tác giả giới thiệu một cách tiếp cận dựa trên mã Cayley (C-MFEA) để mã hóa bài toán \gls{cluspt}. Do đó toán tử tiến hóa có nét tương đồng với toán tử tiến hóa cho các biểu diễn nhị phân và hoán vị. Tuy nhiên, nhược điểm của các phương pháp này là chỉ sử dụng được trên đồ thị đầy đủ. Do đó, các thuật toán \gls{mfea} này chỉ được thiết kế cho các đồ thị đầy đủ. 

Binh at.el.~\cite{binh2019dijkstra} đã thảo luận về một thuật toán mới dựa trên thuật toán \gls{ea} và Dijkstra. Các tác giả đề xuất phân tách bài toán \gls{cluspt} thành hai bài toán con, giải pháp cho bài toán con đầu tiên được tìm kiếm bằng \gls{ea}, trong khi bài toán con thứ hai được tìm kiếm bằng thuật toán Dijkstra. Mục tiêu của bài toán con thứ nhất là xác định một cây khung kết nối giữa các cụm, trong khi đó của bài toán con thứ hai là xác định cây bao khung tốt nhất cho mỗi cụm. Tuy nhiên cơ chế sửa chữa các cá thể không hợp lệ chưa được thảo luận. Trong~\cite{thanh2020efficient}, các tác giả đã mô tả một phương pháp sử dụng chiến lược tham lam trong tối ưu đa nhân tố (\gls{g-mfea}) dựa trên việc phân rã cấu trúc một bài toán ban đầu thành hai bài toán con, trong đó, bài toán thứ hai sử dụng tìm kiếm địa phương để cải thiện lời giải của bài toán thứ nhất. Gần đây, các tác giả~\cite{thanh2019greedy} đề xuất một chiến lược tham lam ngẫu nhiên (\gls{hbrga}) dựa trên một phiên bản sửa đổi của thuật toán Dijsktra.

Mặc dù một số thuật toán \gls{mfea} đã được đề xuất để giải quyết vấn đề \gls{cluspt} trong thực tế, các nghiên cứu vẫn bộc lộ nhiều nhược điểm, chỉ áp dụng trên các đồ thị đầy đủ, không hiệu quả để tìm giải pháp trên các không gian tìm kiếm lớn hoặc các toán tử tiến hóa được đề xuất chỉ phù hợp với bài toán \gls{cluspt} và độ phức tạp còn cao. Do đó, để khắc phục những nhược điểm này, một cách tiếp cận mới dựa trên \gls{mfea} được giới thiệu để giải quyết các vấn đề \gls{cluspt}.
